\taskpic{
    В схеме, изображенной на рисунке, найдите ток через резистор сопротивлением $5R$. Источник считайте
    идеальным, с ЭДС $\mathcal{E}$.
}{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick]
        \node[contact] (a) at (0, 0) {};
        \node[contact] (b) at (3, 0) {};
        \node[contact] (c) at (1.5, 1) {};
        \node[contact] (d) at (1.5, -1) {};
        \draw (a) -- ++(up:1cm) to[resistor = {info = {$2R$}}] (c) to[resistor = {info = {$4R$}}]
            ++(right:1.5cm) -- (b) -- ++(down:1cm) to[resistor = {info = {$3R$}}] (d)
            to[resistor = {info = {$R$}}] ++(left:1.5cm) -- (a);
        \draw (c) to[resistor = {info = {$5R$}}] (d);
        \draw (a) -- ++(left:0.3cm) -- ++(down:2cm) to[battery = {info' = {$\mathcal{E}$}}]
            ++(right:3.6cm) -- ++(up:2cm) -- (b);
  \end{tikzpicture}
}

\taskpic{
    Определите напряжение и силу тока через каждый элемент цепи.
}{
    \begin{tikzpicture}[circuit ee IEC, thick, scale = 0.8, transform shape]
        \def\d{1.75}
        \def\h{1.5}
        \draw (-\d, 2 * \h) -- (-\d, 0) to[battery = {info' = {30:$\mathcal{E}_1$}, rotate = 180}]
            ++(right:2 * \d)--++(up:2 * \h);
        \draw (-\d, \h) to[resistor = {info' = {$2r$}}] (0, \h) to[resistor = {info' = {$r$}}] (\d, \h);
        \draw (-\d, 2 * \h) to[resistor = {info = {$r$}}] (0, 2 * \h) to[resistor = {info = {$3r$}}]
            (\d, 2 * \h);
        \draw (0, \h) to[battery] (0, 2 * \h);
        \path (0.4 * \d, 1.5 * \h) node{\large $\mathcal{E}_2$};
	\end{tikzpicture}
}


\libproblem{mipt}{2006-4(2)}
\libproblem{kvant}{1015}
